<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Geotechnics Ingeniería</title>
	<atom:link href="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.geotechnicsingenieria.com.co/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Wed, 22 Jul 2020 21:01:38 +0000</lastBuildDate>
	<language>es</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>
	<item>
		<title>¿Qué es, cómo se hace y para qué sirve un Estudio de Suelo?</title>
		<link>https://www.geotechnicsingenieria.com.co/para-que-sirve-un-estudio-de-suelo/</link>
					<comments>https://www.geotechnicsingenieria.com.co/para-que-sirve-un-estudio-de-suelo/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Geotechnics Arauca]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 Jul 2020 19:26:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Estudios Geotécnicos]]></category>
		<category><![CDATA[cómo se hace]]></category>
		<category><![CDATA[estudio de suelo]]></category>
		<category><![CDATA[geotecnia]]></category>
		<category><![CDATA[qué es]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.geotechnicsingenieria.com.co/?p=3852</guid>

					<description><![CDATA[¿Conoces la expresión&#160;Tener los Pies Bien Puestos en la Tierra? &#160;Esa mismísima expresión debes aplicarla cuando llegue el momento de construir tu casa… Un Estudio de Suelo, también conocido como Estudio Geotécnico, es un conjunto de actividades que nos permiten obtener la información de un determinado terreno. Es una de las informaciones más importantes para [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<p>¿Conoces la expresión&nbsp;<em>Tener los Pies Bien Puestos en la Tierra</em>? &nbsp;Esa mismísima expresión debes aplicarla cuando llegue el momento de construir tu casa…</p>



<p>Un Estudio de Suelo, también conocido como Estudio Geotécnico, es un conjunto de actividades que nos permiten obtener la información de un determinado terreno.</p>



<p><strong>Es una de las informaciones más importantes para la planificación, diseño y ejecución de un proyecto de construcción.</strong></p>



<p>Me gusta esta definición acerca de un Estudio de Suelo:</p>



<p><em><strong>“El estudio geotécnico se realiza previamente al proyecto de un edificio y tiene por objeto determinar la naturaleza y propiedades del terreno, necesarios para definir el tipo y condiciones de cimentación” (Rodríguez Ortiz y otros, 1984).</strong></em></p>



<p>Te invito a pensar en el Suelo de tu casa como una parte más de la casa. Del mismo &nbsp;modo que lo es la&nbsp;terraza, el techo, los dormitorios, los baños, etc.</p>



<p>Podríamos decir que el Suelo es una&nbsp;parte importante de tu casa, y es necesario&nbsp;conocer sus caracteristicas para incorporarlas al diseño de tu nuestra casa.</p>



<p><em><strong>Pero a&nbsp;pesar de que es una parte importante de tu casa, es algo que no puedes manipular o modificar.</strong></em></p>



<p>El suelo es el que existe en el lugar (es lo que hay!!!) y sus propiedades son la que tenga y no las que te gustaría que tuviese..</p>



<p>Es importante que entiendas que es tu casa debe&nbsp;adaptarse al tipo de suelo y No el tipo de suelo adaptarse al diseño de tu casa.</p>



<h2>Distintos tipos de Suelo</h2>



<p>Las expertos en Estudios de Suelos no están de acuerdo en decir que existen&nbsp;suelos malos o suelos bueno. Dirán que hay suelos más aptos que otros&nbsp;para la construcción</p>



<p>Dirán también que se puede construir en cualquier tipo de suelo.</p>



<p>Pero obviamente construir en un suelo malo (o menos apto) será más difícil&nbsp;y se necesitan&nbsp;sistemas de cimentación más complejos y costosos.</p>



<p><strong><em>¿Se te ocurriría construir tu casa sobre un humedal, o un lago? El sentido común no dice que no, ¿Verdad?</em></strong></p>



<p>La ciudad de Mexico está construida sobre lo que era un Gran Lago, y&nbsp;en los últimos 100 años su hundimiento ha sido de casi 2 metros.</p>



<p>Muchos de sus edificios patrimoniales se hunden cada año y los costos de manutención y cuidado de las estructuras&nbsp;son&nbsp;altísimo.</p>



<p><em><strong>Entonces, esa idea de que podemos construir en cualquier suelo es factible en teoría. Pero llevarlo a la práctica es algo muy discutible e insustentable.</strong></em></p>



<p>No me parece&nbsp;una buena&nbsp;recomendación, tampoco lo más inteligente ni lo más económico.</p>



<p><em><strong>La naturaleza es sabia y es mejor trabajar con ella que tratar de domarla…</strong></em></p>



<p><em><strong>Pero volvamos a los suelos.</strong></em></p>



<p>Vamos a decir entonces (yo lo voy a decir) que hay Suelos Buenos y Suelos Malos (aunque se enojen los expertos).</p>



<p>A modo general podemos decir que hay 2 grandes grupos de Suelos:</p>



<p><strong>1. Los Suelos Granulares&nbsp;(Suelos Buenos)</strong></p>



<p>Son suelos compuestos por gravas y arenas.</p>



<p>Este material puede estar compuesto por partículas de piedras pequeñísimas (pero posibles de&nbsp;ver a simple vista) y también se encuentran&nbsp;piedras más grandes y bolones.</p>



<p>Este tipo de suelos es más firme y amplifica menos las ondas sísmicas. También son suelos muy resistentes frente a las cargas que deben soportar.</p>



<p><strong>2. Los Suelos Finos (Suelos Malos)</strong></p>



<p>Este tipo de Suelo se componen por las arcillas y limos, que son una partículas pequeñísimas (tipo polvo) que pese a tener buena cohesión, sufren grandes cambios al contacto con el agua.</p>



<p>Po esta razón, su resistencia dependen de&nbsp;la humedad a la que estén expuestas. Por eso no son lo mejores suelos para fundar los cimientos de una edificación.</p>



<p><em><strong>Una variable muy importante a considerar (y que un estudio de Suelo lo indica) es conocer si existen cuerpos de agua&nbsp;subterráneos&nbsp;y a qu<em><strong>é</strong></em>&nbsp;profundidad. &nbsp;</strong></em></p>



<p>Los cuerpos&nbsp;de aguas subterráneos afectan y alteran el comportamiento de determinados tipos de Suelo.</p>



<p>En resumen podríamos decir que lo más recomendable es construir sobre un suelo resistente que cumpla todas (o la mayoría) de las condiciones descritas &nbsp;de la siguiente tabla.</p>



<p><img loading="lazy" src="https://about-haus.com/wp-content/uploads/2016/07/Criterios-Para-Calificar-los-Suelos-con-Fines-Urbanos.png" alt="riterios Para Calificar los Suelos con Fines Urbanos" width="610" height="422" srcset="https://about-haus.com/wp-content/uploads/2016/07/Criterios-Para-Calificar-los-Suelos-con-Fines-Urbanos.png 700w, https://about-haus.com/wp-content/uploads/2016/07/Criterios-Para-Calificar-los-Suelos-con-Fines-Urbanos-300x207.png 300w"><br><em><strong>Fuente:</strong></em>&nbsp;<a href="http://www.slideshare.net/carlosjcamacho/criterios-para-calificar-los-suelos-con-fines-urbanos" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Criterios Para Calificar los Suelos con Fines Urbanos. Carlos Camacho.</a></p>



<h2>¿Para qué sirve un Estudio de Suelo?</h2>



<p>El Estudio de Suelo tiene&nbsp;una función muy práctica y te permitirá conocer:</p>



<ul><li>La caracteristicas físicas, químicas y mecánicas del suelo donde estás pensando&nbsp;construir tu casa.</li><li>Su composición &nbsp;estratigráfica, es decir las capas o estratos de diferentes características que lo componen en profundidad.</li><li>Ubicación de cuerpos de agua (Napa Freáticas) si las hay.</li><li>La profundidad a la que deberás de hacer las fundaciones (Nivel de fundación)</li><li>Planificar el diseño, cálculo y dosificación de las fundaciones de tu casa.</li></ul>



<p>Lo que he visto es que cuando los constructores no conocen con exactitud las propiedades del suelo, se guían por lo que ha hecho el vecino respecto al tipo de fundaciones a realizar.</p>



<p>Y por lo general (en el mejor de los casos) diseñan y construyen unas cimentaciones sobre dimensionadas.</p>



<p><em><strong>La consecuencia de esto es que gastan mucho dinero en construir cimentaciones más grandes de las que realmente necesitan.</strong></em></p>



<p>Dependiendo del tipo de suelo, el costo en cimentaciones puede llegar a ser un costo muy elevado del proyecto.</p>



<p>Por lo que es recomendable saber con exactitud que tipo de suelo tienes y así hacer un cálculo preciso de las cimentaciones que necesitarás.</p>



<p><em><strong>Finalmente decir, que un Estudio de Suelo y unas adecuadas cimentaciones ayudaran a que tu casa no se desplome!!!</strong></em></p>



<p>En los lugares donde son recurrentes los eventos sísmicos se deberá de diseñar y calcular «cimentaciones anti-sísmicas».</p>



<h2>¿Cómo se hace un <a href="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/servicios/estudios-geotecnicos/" class="rank-math-link">Estudio de Suelo</a>?</h2>



<p>Un Estudio de Suelo se caracteriza por tener 3 etapas claramente definidas:</p>



<ul><li><strong>Trabajo de Terreno.</strong></li><li><strong>Trabajo de Laboratorio.</strong></li><li><strong>Redacción del Informe Final.</strong></li></ul>



<h5>1. Trabajo de Terreno.</h5>



<p>En esta primera etapa es donde se inspecciona y toman las muestras de terreno, las que luego irán al laboratorio.</p>



<p>En esta etapa se utilizar, por lo general,&nbsp;las siguientes&nbsp;técnicas:</p>



<p><em><strong>1.1. Calicata.</strong></em></p>



<p>Consiste en realizar&nbsp;excavaciones de una profundidad pequeña o mediana en puntos elegidos del terreno.</p>



<p>La idea de una calicata es tener&nbsp;una visión directa del terreno, que generalmente nunca vemos, para su caracterización y análisis.</p>



<p>Usualmente para hacer una calicata se utiliza una&nbsp;pala o una retroexcavadora.</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://about-haus.com/wp-content/uploads/2016/07/CALICATA.jpg" alt="Estudio de suelo - Calicata" class="wp-image-3813"/></figure>



<p><em><strong>1.2. Penetrómetro.</strong></em></p>



<p>Es&nbsp;un tipo de ensayo de penetración en el suelo.</p>



<p>Consisten en la introducción en el terreno de un elemento de penetración, generalmente de forma cónica,&nbsp;unido solidariamente a un varillaje.</p>



<p>La hinca se realiza por golpeo de una maza con un peso definido,</p>



<p>Contando&nbsp;el número de golpes&nbsp;que hay que darle a la varilla&nbsp;para que penetre 20 cm en el terreno, se obtiene lo que denomina la columna de golpeos, que no es más que cuántos golpes hace falta emplear para perforar 20 cm a medida que se desciende de nivel.</p>



<p>Esta técnica solo nos permite saber la resistencia del terreno a distintas&nbsp;profundidades, pero no nos da información acerca de su naturaleza.</p>



<p><em><strong>1.3. Sondeos.</strong></em></p>



<p>Eta técnica consisten en perforar el terreno con una sonda cilíndrica que va extrayendo la parte atrapada dentro del cilindro.</p>



<p>A medida que se sacan las muestras se van colocando por orden de profundidad en cajas de muestras.</p>



<p>El objetivo de este ensayo es determinar que tipo de suelo haya a distintas profundidades y también detectar la presencia de agua (si la hay) y&nbsp;determinar el Nivel Freaticio.</p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://about-haus.com/wp-content/uploads/2016/07/maquina-de-sondeo-y-muetsra..jpg" alt="maquina de sondeo y muestra" class="wp-image-3791"/></figure>



<h5>2. Trabajo de Laboratorio.</h5>



<p>Una vez hecho el trabajo en terrenos, las muestras son llevadas al laboratorio para realizar los ensayo correspondientes.</p>



<p>Algunos tipos de ensayos básicos son:</p>



<p><strong>2.1. Análisis químico</strong></p>



<p>El objetivo de este ensayo es detectar a presencia de componentes químicos&nbsp;en el suelo.</p>



<p>Lo que se busca es la&nbsp;presencia de sulfatos, de cloro y el grado de acidez&nbsp;del suelo analizado, ya que&nbsp;<em><strong>estos elementos</strong>&nbsp;<strong>van a condicionar &nbsp;</strong><strong>las</strong>&nbsp;</em><em><strong>características de los hormigones a emplear en las cimentaciones</strong>.</em></p>



<p><strong>2.2. Caracterización</strong></p>



<p>Este ensayo busca&nbsp;determinar la&nbsp;<strong>granulometría del terreno.</strong></p>



<p>Es decir el porcentaje&nbsp;de distintos tamaños de árido del terreno, la plasticidad, la densidad aparente y real y otras propiedades básicas de la composición del suelo.</p>



<p><strong>2.3. Ensayos Mecánicos</strong></p>



<p>Su objetivo es saber&nbsp;saber cuál es la&nbsp;<strong>capacidad resistente</strong>&nbsp;y la&nbsp;<strong>rigidez</strong>&nbsp;del material del suelo.&nbsp;</p>



<p>Se trata del ensayo de compresión simple, el de corte directo y otros que nos indicarán cuáles son las propiedades mecánicas del suelo.</p>



<p>Suelen hacerse estos ensayos para materiales cohesivos -arcillas- y raramente para Suelos Granulares (Suelos Buenos).</p>



<h5>3.&nbsp;Redacción del Informe Final</h5>



<p>Este informe es el documento técnico final que tendrás que presentar a las autoridades competentes.</p>



<p>Usualmente está redactado y &nbsp;firmado por profesionales autorizados como geólogos, ingenieros civiles, etc.</p>



<p>En este informe está toda&nbsp;toda la información recabada, los parámetros mas importantes y un diagnóstico acerca del comportamiento del terreno.</p>



<p><em><strong>La parte más importante del Informe Final son las recomendaciones sobre que tipo de fundación/cimentación es más conveniente realizar.</strong></em></p>



<h2>Conclusiones</h2>



<p>1. Si estás pensando comprar un terreno, debes exigir el Estudio de Suelo correspondiente.&nbsp;<em><strong>No te recomiendo&nbsp;comprar un terreno sin conocer antes las caracteristicas del Suelo.</strong></em></p>



<p>2. Si ya tienes un terreno, es muy recomendable realizar un Estudio de Suelo y saber de que estamos hablando.</p>



<p>3.&nbsp;Hacer un Estudio de Suelo te dará certeza sobre que tipo de fundaciones/cimientos debes usar, te ahorrará costos&nbsp;en este ítem y&nbsp;<em><strong>te dará la tranquilidad&nbsp;de tener una casa segura y bien calculada.</strong></em></p>



<p>4.<em><strong>&nbsp;Busca empresas serias y profesionales competentes</strong>&nbsp;</em>y acreditados para que hagan el Estudio de Suelo.</p>



<p>5. Infórmate en el Departamento de Obras del Municipio correspondiente sobre cuales son los requisitos que debe de cumplir&nbsp;el Estudio de Suelo que debes realizar.</p>



<p>6.&nbsp;<em><strong>El costo de un Estudio de Suelo es una inversión y no un gasto.</strong></em>&nbsp;Vas a ahorrar mucho más dinero en las fundaciones de la casa si sabes exactamente las características del suelo.</p>



<p><strong>Ahora tengo una preguntas para ti:&nbsp;</strong>¿Sabes cuál es el costo&nbsp;económico de un Estudio de Suelo en el lugar donde vives?</p>



<p class="has-small-font-size">Fuente: <a rel="noreferrer noopener" class="rank-math-link" href="https://about-haus.com/estudio-de-suelo/" target="_blank">About-Haus</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.geotechnicsingenieria.com.co/para-que-sirve-un-estudio-de-suelo/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>El suelo y el cambio climático</title>
		<link>https://www.geotechnicsingenieria.com.co/el-suelo-y-el-cambio-climatico/</link>
					<comments>https://www.geotechnicsingenieria.com.co/el-suelo-y-el-cambio-climatico/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Geotechnics Arauca]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 Jul 2020 19:19:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Artículos Científicos]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.geotechnicsingenieria.com.co/?p=3849</guid>

					<description><![CDATA[El suelo es un elemento importante y nos ayuda a enfrentar el cambio climático. Es el segundo depósito o «sumidero» de carbono, después de los océanos. Según la región, el cambio climático podría provocar un mayor almacenamiento de carbono en las plantas y en el suelo debido al crecimiento de vegetación o mayores emisiones de carbono a la atmósfera. La recuperación de ecosistemas esenciales en la tierra y el uso sostenible del suelo en zonas rurales y urbanas pueden ayudarnos a mitigar el cambio climático y a adaptarnos a este.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>A menudo se piensa que el cambio climático es algo que ocurre en la atmósfera. Después de todo, cuando las plantas realizan la fotosíntesis extraen carbono de la atmósfera. Pero el carbono atmosférico también afecta al suelo, porque el carbono que no se utiliza para el crecimiento de las plantas en superficie se distribuye a través de las raíces y se deposita en la tierra. Si no se altera de algún modo, <a href="http://e360.yale.edu/feature/soil_as_carbon_storehouse_new_weapon_in_climate_fight/2744/" target="_blank" rel="noopener">este carbono puede estabilizarse y permanecer confinado durante miles de años</a>. Por tanto, un suelo sano puede contribuir a mitigar el cambio climático.</p>



<p>En lo que respecta al depósito de carbono, no todos los suelos son iguales. Los suelos más ricos en carbono son las turberas, que se encuentran sobre todo en el norte de Europa, el Reino Unido e Irlanda. El suelo de los pastizales almacena mucho carbono por hectárea, mientras que&nbsp;<a href="http://eusoils.jrc.ec.europa.eu/projects/soil_atlas/Download.cfm" target="_blank" rel="noopener">el suelo de las zonas más calurosas y secas del sur de Europa contiene menos carbono</a>.</p>



<h2>El cambio climático ejerce presión sobre el suelo</h2>



<p>En algunas partes de Europa, el aumento de las temperaturas puede acarrear un mayor crecimiento de vegetación y un mayor almacenamiento de carbono en el suelo. Sin embargo,&nbsp;<a href="https://www.eea.europa.eu/publications/climate-impacts-and-vulnerability-2012/" target="_blank" rel="noopener">las altas temperaturas también podrían incrementar la descomposición y mineralización</a>&nbsp;de la materia orgánica del suelo, reduciendo el contenido de carbono orgánico.</p>



<p>En otras zonas, la materia orgánica contenedora de carbono presente en turberas estables no puede descomponerse debido a los bajos niveles de oxígeno del agua. Si estas zonas se secan,&nbsp;<a href="http://www.fao.org/docrep/009/a0100e/a0100e07.htm" target="_blank" rel="noopener">la materia orgánica puede descomponerse rápidamente, liberando dióxido de carbono (CO2) a la atmósfera</a>.</p>



<p>Ya existen indicios de que el contenido de humedad del suelo se está viendo afectado por el aumento de las temperaturas y los cambios en las pautas de precipitación. Las proyecciones futuras apuntan a que esta tendencia puede continuar,&nbsp;<a href="https://www.eea.europa.eu/data-and-maps/indicators/water-retention-3/assessment" target="_blank" rel="noopener">de modo que la humedad del suelo en verano se verá alterada en la mayor parte de Europa</a>&nbsp;entre 2021 y 2050, con importantes descensos en la región mediterránea y algunos incrementos en el nordeste europeo.</p>



<p>La creciente concentración de dióxido de carbono en la atmósfera puede hacer que&nbsp;<a href="https://www.eea.europa.eu/publications/climate-impacts-and-vulnerability-2012/" target="_blank" rel="noopener">los microbios del suelo descompongan la materia orgánica más rápidamente, pudiendo liberar todavía más dióxido de carbono</a>. Se estima que la liberación de gases de efecto invernadero del suelo será especialmente importante en el extremo norte de Europa y Rusia, donde la fusión del permafrost puede liberar grandes cantidades de metano, un gas de efecto invernadero mucho más potente que el dióxido de carbono.</p>



<p>Todavía no está claro cuál será el efecto total, ya que diferentes regiones absorben y emiten diferentes niveles de gases de efecto invernadero. Pero existe un riesgo evidente de que el calentamiento de la atmósfera haga que el suelo libere más gases de efecto invernadero, provocando un círculo vicioso que acelere el cambio climático.</p>



<h2>La agricultura y la silvicultura como medio de mantener el carbono bajo tierra</h2>



<p>El cambio climático no es el único factor que puede hacer que el suelo pase de ser un sumidero de carbono a una fuente de emisiones. La forma en que utilizamos el suelo también influye en la cantidad de carbono que puede retener el suelo.</p>



<p>Actualmente, la reserva de carbono de los bosques europeos va en aumento, debido a los cambios en la gestión de los bosques y a los cambios del medio ambiente. La mitad de ese carbono está almacenado en suelos forestales. Sin embargo, cuando los bosques se degradan o se talan, el carbono que almacenan se libera y se emite a la atmósfera. En este caso,&nbsp;<a href="https://www.eea.europa.eu/publications/climate-impacts-and-vulnerability-2012/" target="_blank" rel="noopener">los bosques pueden convertirse en contribuidores netos de carbono atmosférico</a>.</p>



<p>Es un hecho conocido que labrar la tierra acelera la descomposición y mineralización de la materia orgánica. A fin de mantener el carbono y los nutrientes en la tierra,&nbsp;<a href="http://eusoils.jrc.ec.europa.eu/library/Themes/SOC/CAPRESE/" target="_blank" rel="noopener">los investigadores recomiendan</a>&nbsp;reducir la roturación, aplicar rotaciones de cultivos complejas, utilizar los denominados «cultivo de cubierta» y dejar los residuos de las cosechas en la superficie de la tierra. Dejar los residuos de las cosechas en la superficie antes y durante las operaciones de plantación puede contribuir a prevenir el riesgo de erosión del suelo. Esta protección es esencial, dado que&nbsp;<a href="http://www.fao.org/docrep/t0389e/t0389e02.htm" target="_blank" rel="noopener">unos pocos centímetros de suelo tardan en formarse miles de años</a>. Reduciendo la roturación no se rompe ni se voltea tanto el suelo. Sin embargo, los métodos de roturación reducida o sin labranza suelen ir acompañados de una mayor aplicación de fertilizantes químicos, que pueden tener otros efectos negativos en el medio ambiente.</p>



<p>Del mismo modo, como la agricultura orgánica utiliza estiércol, puede reconstruir el carbono orgánico muy por debajo de la superficie del suelo.&nbsp;<a href="http://www.fao.org/docrep/005/y4137e/y4137e02b.htm" target="_blank" rel="noopener">La agricultura orgánica tiene la ventaja añadida de reducir los gases de efecto invernadero</a>&nbsp;porque no utiliza fertilizantes químicos. La Organización de las Naciones Unidas para la Alimentación y la Agricultura (FAO) calcula que, en las explotaciones agrarias orgánicas,&nbsp;<a href="http://www.fao.org/docrep/005/y4137e/y4137e02b.htm" target="_blank" rel="noopener">las emisiones de CO2 por hectárea son entre un 48 % y un 66 % menores</a>&nbsp;que en las explotaciones convencionales.</p>



<p>Resulta interesante observar que algunas formas de producción de biocombustibles pueden reducir de hecho el carbono almacenado en el suelo. Un&nbsp;<a href="http://www.nature.com/nclimate/journal/v4/n5/full/nclimate2187.html" target="_blank" rel="noopener">estudio reciente</a>&nbsp;revela que los biocombustibles elaborados a partir de residuos de maíz pueden incrementar las emisiones totales de gases de efecto invernadero, porque la materia orgánica se quema como combustible en lugar de volver al suelo.</p>



<p>En general, la adopción de prácticas agrícolas y silvícolas apropiadas ofrece un potencial enorme de recuperación del suelo y eliminación del CO2 de la atmósfera.</p>



<h2>Protección de las ciudades con <a href="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/servicios/estudios-geotecnicos/" class="rank-math-link">el suelo</a></h2>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="800" height="533" src="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/07/MEJORAMIENTO-Y-ESTABILIZACION-DE-SUELOS-Y-ROCAS..jpg" alt="El suelo - Estabilización del suelo en Arauca" class="wp-image-3259" srcset="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/07/MEJORAMIENTO-Y-ESTABILIZACION-DE-SUELOS-Y-ROCAS..jpg 800w, https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/07/MEJORAMIENTO-Y-ESTABILIZACION-DE-SUELOS-Y-ROCAS.-300x200.jpg 300w, https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/07/MEJORAMIENTO-Y-ESTABILIZACION-DE-SUELOS-Y-ROCAS.-768x512.jpg 768w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></figure>



<p><a href="http://www.teebweb.org/wp-content/uploads/2013/01/TEEBcase-Changed-agro-management-to-prevent-muddy-floods-Belgium.pdf" target="_blank" rel="noopener">Tras las cinco inundaciones de aguas lodosas que sufrió en 2002 el pueblo belga de Velm, cerca de Sint-Truiden</a>, los residentes exigieron al ayuntamiento que hiciera algo al respecto. Las inundaciones de aguas lodosas se habían convertido en un problema recurrente en la zona, ya que el agua anegaba los campos desnudos y arrastraba sedimentos. Para resolver este problema, las autoridades pensaron en el suelo como forma de proteger las casas. Adoptaron distintas medidas, como la plantación de cultivos de cubierta en invierno, para evitar que el suelo estuviera descubierto y prevenir así el riesgo de inundación. También dejaron residuos de las cosechas en los campos para reducir la erosión. Este tipo de medidas destinadas a restaurar los sistemas naturales han logrado prevenir las inundaciones lodosas desde 2002 hasta el momento actual, a pesar de que se han producido varios episodios de lluvia intensa.</p>



<p>La regulación y prevención de las inundaciones es tan solo uno de los «servicios» vitales que presta un suelo sano. Quizá dependamos cada vez más de este servicio cuando episodios meteorológicos extremos como las inundaciones se hagan más frecuentes y graves.</p>



<p>La calidad del suelo determina el modo en que nos afecta el cambio climático de muchas otras formas. Un suelo permeable también puede servir como protección contra las olas de calor, almacenando grandes cantidades de agua y manteniendo las temperaturas bajas. Esto último resulta especialmente importante en las ciudades, donde las superficies duras (sellado del suelo) pueden crear el «efecto isla de calor».</p>



<p>Varias ciudades europeas intentan hacer uso de estas funciones del suelo. Por ejemplo,&nbsp;<a href="http://climate-adapt.eea.europa.eu/viewmeasure?ace_measure_id=3401" target="_blank" rel="noopener">el Parque de Gomeznarro, en Madrid</a>, se restauró para incluir nuevas superficies permeables, vegetación y almacenamientos de agua subterránea. Esta solución se ha reproducido en otras partes de Madrid y de España.</p>



<h2>Restauración de los ecosistemas</h2>



<p>Las últimas evidencias son claras: restaurar ecosistemas puede ayudar a secuestrar el carbono de la atmósfera. Por ejemplo,&nbsp;<a href="https://www.eea.europa.eu/publications/adaptation-in-europe" target="_blank" rel="noopener">la recuperación de turberas</a>&nbsp;ha demostrado ser una medida acertada contra la pérdida de carbono orgánico que genera la explotación de la turba como fuente de energía. La forma más rápida de incrementar el carbono orgánico en las tierras agrarias es convertir las tierras de cultivo en pastizales, según un&nbsp;<a href="http://eusoils.jrc.ec.europa.eu/library/Themes/SOC/CAPRESE/" target="_blank" rel="noopener">estudio del Centro Común de Investigación (JRC) de la Comisión Europea</a>.</p>



<p>Por desgracia, algunas tendencias recientes parecen ir en la dirección contraria. Entre 1990 y 2012&nbsp;<a href="https://www.eea.europa.eu/soer-2015/europe/land" target="_blank" rel="noopener">se redujo la superficie ocupada por tierras cultivables, cultivos permanentes, pastos y vegetación seminatural en Europa</a>. Más concretamente,&nbsp;<a href="https://www.eea.europa.eu/soer-2015/europe/soil" target="_blank" rel="noopener">la «ocupación del suelo» en Europa produjo una pérdida del 0,81 % de la capacidad productiva de las tierras cultivables debido a la transformación de campos en zonas urbanas, carreteras y otras infraestructuras</a>&nbsp;entre 1990 y 2006. Estos proyectos de urbanización suelen sellar el suelo con una capa impermeable. Al margen de cuestiones relativas a la seguridad alimentaria,&nbsp;<a href="http://globalsoilweek.org/wp-content/uploads/2014/11/GSW_factsheet_Sealing_en.pdf" target="_blank" rel="noopener">se ha reducido la capacidad de Europa para almacenar carbono orgánico, prevenir inundaciones y mantener las temperaturas bajas</a>.</p>



<p>Si se gestiona correctamente, el suelo puede ayudarnos a reducir los gases de efecto invernadero y a adaptarnos a los peores efectos del cambio climático. Pero si no nos preocupamos por el suelo, podemos agravar rápidamente los problemas relacionados con el cambio climático.</p>



<p>Fuente: <a rel="noreferrer noopener" class="rank-math-link" href="https://www.eea.europa.eu/es/senales/senales-2015/articulos/el-suelo-y-el-cambio-climatico" target="_blank">Agencia Europea de Medio Ambiente </a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.geotechnicsingenieria.com.co/el-suelo-y-el-cambio-climatico/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Articulo Científico realizado por el Ing FABIO ANDRES TORRES CIFUENTES  en convenio con la Universidad Francisco de Paula Santander y Geotechnics Arauca</title>
		<link>https://www.geotechnicsingenieria.com.co/articulo-cientifico-realizado-por-el-ing-fabio-andres-torres-cifuentes-en-convenio-con-la-universidad-francisco-de-paula-santander-y-geotechnics-arauca/</link>
					<comments>https://www.geotechnicsingenieria.com.co/articulo-cientifico-realizado-por-el-ing-fabio-andres-torres-cifuentes-en-convenio-con-la-universidad-francisco-de-paula-santander-y-geotechnics-arauca/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Geotechnics Arauca]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 24 May 2017 17:03:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Artículos Científicos]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.geotechnicsingenieria.com.co/?p=2595</guid>

					<description><![CDATA[]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><div class="et_pb_section et_pb_section_0 et_section_regular" >
				
				
				
				
					<div class="et_pb_row et_pb_row_0">
				<div class="et_pb_column et_pb_column_4_4 et_pb_column_0  et_pb_css_mix_blend_mode_passthrough et-last-child">
				
				
				<div class="et_pb_module et_pb_text et_pb_text_0  et_pb_text_align_justified et_pb_bg_layout_light">
				
				
				<div class="et_pb_text_inner"><p style="text-align: justify;"><b>CORRELACI&Oacute;N ENTRE LOS DATOS DE CAMPO DEL ENSAYO CBR Y DCP PARA SUELOS COHESIVOS EN EL DISE&Ntilde;O DE ESTRUCTURAS DE CARRETERAS EN EL MUNICIPIO DE ARAUCA, COLOMBIA, AM&Eacute;RICA DEL SUR.</b></p>
<p style="text-align: justify;"><b>CORRELATION BETWEEN TEST FIELD DATA OF CBR AND DCP FOR COHESIVE SOILS IN THE DESIGN OF STRUCTURES OF ROADS IN THE MUNICIPALITY OF ARAUCA, COLOMBIA, SOUTH AMERICA.</b></p>
<ol style="text-align: justify;">
<li><b> A. Torres C.</b><b>1</b> <b>F. A Torres P.</b><b>2</b><b> C.H. Florez G.</b><b>3</b><b> C. Pe&ntilde;a.</b><b>4</b></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;"><b>1</b><b>Grupo de Investigaci&oacute;n en <a href="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/servicios/estudios-geotecnicos/">Geotecnia</a> Ambiental, GIGA. Departamento de Geotecnia y Miner&iacute;a, Universidad Francisco de Paula Santander, San Jos&eacute; de C&uacute;cuta, Colombia. ingfabioandrestorres@gmail.com. </b></p>
<p style="text-align: justify;"><b>2</b><b>Ingeniero civil, Esp. Geotechnics Arauca Laboratorio de suelos. geotechnicsarauca@gmail.com.</b></p>
<p style="text-align: justify;"><b>3</b><b>Grupo de Investigaci&oacute;n GIGA. . Departamento de Geotecnia y Miner&iacute;a UFPS. San Jos&eacute; de C&uacute;cuta. florezgongora@ufps.edu.co. </b></p>
<p style="text-align: justify;"><b>4</b><b>Departamento de Construcciones civiles V&iacute;as y Transportes. UFPS, San Jos&eacute; de C&uacute;cuta. cpe&ntilde;a@ufps.edu.co</b></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="font-weight: 400;">RESUMEN</span></p>
<p style="text-align: justify;"><b>En la actualidad ha sido fundamental el uso de ensayos de laboratorio para el dise&ntilde;o vial, el presente es un trabajo investigativo en el cual se examinan 4 v&iacute;as terciarias de gran uso en el municipio de Arauca, en donde se realizaron los siguientes ensayos de laboratorio y pruebas ejecutadas como soporte para la correlaci&oacute;n encontrada, en donde se realizaron 608 de laboratorio &nbsp;los cuales consisten en (44 ensayos de CBR, 44 ensayos de DCP, 44 perfiles estratigr&aacute;ficos, 40 ensayos de l&iacute;mites de contracci&oacute;n, 40 ensayos de expansi&oacute;n de lambe, 396 ensayos de clasificaci&oacute;n los cuales consta de 132 ensayos de granulometr&iacute;a, 132 ensayos de humedad y 132 ensayos de l&iacute;mites de Atterberg), entre pruebas f&iacute;sicas y mec&aacute;nicas, las cuales dan un soporte riguroso a la investigaci&oacute;n planteada, con el fin de relacionar dos ensayos muy usados como lo son el CBR y el DCP, en los cuales se determina la relaci&oacute;n de soporte del suelo y su resistencia in situ, as&iacute; mismo identificar las capas que conforman el pavimento.</b></p>
<p style="text-align: justify;" class="et-fb-mce-line-break-holder"><b></b></p>
<p style="text-align: justify;" class=""><b>Ver documento completo<span style="color: #e0241a;"> <a href="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/07/ESTIMATION-OF-CBR-VALUE-USING-DYNAMIC-CONE-PENETROMETER.pdf">aqu&iacute;</a></span></b></p>
<p><img loading="lazy" class="size-full wp-image-2723 aligncenter" src="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/05/logo-universidad-francisco-de-paula-santander.jpg" alt="logo-universidad-francisco-de-paula-santander" width="730" height="235" srcset="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/05/logo-universidad-francisco-de-paula-santander.jpg 730w, https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/05/logo-universidad-francisco-de-paula-santander-300x97.jpg 300w" sizes="(max-width: 730px) 100vw, 730px" /></p>
<p><b> &nbsp;</b><img loading="lazy" class="size-full wp-image-2596 aligncenter" src="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/05/foto-fabio-andres-torres-cifuentes.jpg" alt="foto-fabio-andres-torres-cifuentes" width="540" height="960" srcset="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/05/foto-fabio-andres-torres-cifuentes.jpg 540w, https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/05/foto-fabio-andres-torres-cifuentes-169x300.jpg 169w" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" /></p></div>
			</div> <!-- .et_pb_text -->
			</div> <!-- .et_pb_column -->
				
				
			</div> <!-- .et_pb_row -->
				
				
			</div> <!-- .et_pb_section --><div class="et_pb_section et_pb_section_1 et_section_regular" >
				
				
				
				
					<div class="et_pb_row et_pb_row_1">
				<div class="et_pb_column et_pb_column_4_4 et_pb_column_1  et_pb_css_mix_blend_mode_passthrough et-last-child">
				
				
				<div class="et_pb_module et_pb_image et_pb_image_0 et_animated et-waypoint">
				
				
				<span class="et_pb_image_wrap "><img src="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/07/1.-FOTO-PARA-EL-ARTICULO.png" alt="" title="" srcset="https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/07/1.-FOTO-PARA-EL-ARTICULO.png 908w, https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/07/1.-FOTO-PARA-EL-ARTICULO-300x157.png 300w, https://www.geotechnicsingenieria.com.co/wp-content/uploads/2017/07/1.-FOTO-PARA-EL-ARTICULO-768x401.png 768w" sizes="(max-width: 908px) 100vw, 908px" /></span>
			</div>
			</div> <!-- .et_pb_column -->
				
				
			</div> <!-- .et_pb_row -->
				
				
			</div> <!-- .et_pb_section --></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.geotechnicsingenieria.com.co/articulo-cientifico-realizado-por-el-ing-fabio-andres-torres-cifuentes-en-convenio-con-la-universidad-francisco-de-paula-santander-y-geotechnics-arauca/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
